
\chapter{Bevezetés}

\section{A dokumentáció felépítése}

A Magyar Ispell dokumentáció elsõ része a
felhasználói ismereteket foglalja össze, második része a
fejlesztõk számára tartalmaz útmutatást. A függelék elsõ felében
a Hunspell helyesírás-ellenõrzõ és -javító program, és az
általa használt szótárállományok formátumának kézikönyvlapjait
találjuk. Itt kapott helyet  egy részletes összehasonlítás
is a Hunspell és a magyar
helyesírási szabályzat (illetve a jelenleg legelterjedtebb magyar
helyesírás-ellenõrzõ program, a MS Office XP-ben megtalálható
Helyes-e?) között, amit végül egy a Hunspell mûködésének
helyességét vizsgáló leírás követ.

\section{Elérhetõség}

A Magyar Ispell levelezési listája: \url{magyarispell@yahoogroups.com}

A lista archívuma: \url{http://www.yahoogroups.com/group/magyarispell}

A Magyar Ispell honlapja: \url{http://magyarispell.sourceforge.net}

A Szószablya honlapja: \url{http://www.szoszablya.hu}

\section{Köszönetnyilvánítás}

A dokumentáció korábbi változatának elkészítésében, javításában,
kiegészítésében Mayer Gyula segített.

A fejlesztésben sokan részt vettek. Szántó Tamás, Bíró Árpád, Hilzinger Marcel,
Koblinger Egmont, Godó Ferenc, Trón Viktor, Pásztor György, Noll János,
Bencsáth Boldizsár, Fransoa Holop, Goldmann Eleonóra, Halácsy Péter,
Kornai András és sokak segítségét köszönöm!

Anyagi jellegû támogatást kaptam Mátó Pétertõl, a
Typo\TeX{} könyvkiadótól (Mayer Gyula segítségével), a SuSE Linuxtól (Koblinger
Egmont és Hilzinger Marcel segítségével), az UHU-Linuxtól. Jelenleg
az állami támogatással mûködõ Szószablya munkacsoport tagjaként a
Magyar Ispell fejlesztésén is dolgozom.

A tesztprogramok és a dokumentáció 2002. évi változatának
elkészítéséhez, valamint a tesztelés kivitelezéséhez a
Typo\TeX{}\ Kft. 300\,000 (+áfa) forinttal járult hozzá,
a Széchenyi Terv keretében az Informatikai Kormánybiztosság SZ-IS-10/3
pályázati számon elnyert támogatásából. 2002 õszétõl az
összegbõl vásárolt számítógéppel készülnek a Magyar Ispell új változatai.

Az IMEDIA Kft. (\url{http://www.imedia.hu}) különösen nagy segítséget
nyújtott a szókincs ellenõrzésében és bõvítésében, azzal, hogy
nagy és ellenõrzött szókincset nyújtott át a fejlesztés számára.

Az UHU-Linux Kft. (\url{http://www.uhulinux.hu}) szoftverfejlesztési pályázatának
támogatásával készült el a 0.98-as Magyar
Ispell és ennek honlapja, valamint a Magyar MySpell használatát lehetõvé tevõ
AbiWord-programkiegészítés (folt). Noll János és Koblinger Egmont munkája révén az
UHU-Linux 1.0-s változatába is bekerült a legfrissebb Magyar Ispell szótárat és
helyesírás-ellenõrzõt tartalmazó OpenOffice.org irodai csomag, illetve
AbiWord szövegszerkesztõ.

A Szószablya (\url{http://www.szoszablya.hu}) révén sor kerül a Magyar
Ispell javítására és tovább fejlesztése is, mind szókincsét, mind a magyar nyelv
kezelését tekintve, egy nyitott forráskódú magyar morfológiai elemzõ, a Hunmorph
elkészítése céljából. A Szószablya keretén belül elvégzett vizsgálatok szerint
a Magyar Ispell 0.99.3-as változata a magyar weboldalakon található (helyes)
szóalakok körülbelül 96\%-át -- beleértve ebbe az összes gyakori
szót -- felismeri.

\section{A dokumentáció}

A dokumentáció forrása \LaTeX\ nyelven készült. A mesterfájlban a
\verb+\usepackage{times}+ utasítás abból a célból szerepel, hogy a
\texttt{pdftex} program segítségével jó minõségû és kis méretû
PDF változatot lehessen elõállítani.

A dokumentáció HTML változata a
\begin{verbatim}
latex2html -split 4 magyarispell
\end{verbatim}
parancs segítségével szinte hiba nélkül elõállítható.

\section{Felhasználási engedély}

A Magyar Ispell szótár jelen változatát Németh László készítette
a fejlesztés résztvevõinek és támogatóinak segítségével,
és a GNU GPL (General Public License) kettes, vagy késõbbi változata
alapján szabadon felhasználható.

A Hunspell program, és a Magyar Myspell függvénykönyvtár
a GNU LGPL (GNU Library GPL) kettes, vagy késõbbi változata
alapján szabadon felhasználható.

Ez a dokumentum a Free Software Foundation által kiadott GNU Free
Documentation License 1.2-es vagy újabb változatában foglalt feltételek
szerint másolható, terjeszthetõ és módosítható; rögzített
fejezet, elsõ borítólapszöveg és hátsó borítólapszöveg nincsen
(http://www.gnu.org/licenses/fdl.html).

Németh László (\url{nemethl@gyorsposta.hu})

